\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Softwarepatente in Aktion\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/index.de.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
In den letzten Jahren sind einige Streitf\"{a}lle um Softwarepatente durch die Medien bekannt geworden.  Es handelt sich hierbei um die Spitze des Eisbergs. Die meisten Entwickler und Firmen werden nur au\ss{}erhalb der Gerichte mit Patentforderungen konfrontiert, und Schweigen liegt im beiderseitigen Interesse.  Viele Projekte werden zur\"{u}ckgeschraubt oder aufgegeben.  Es ist schwer, verhinderte Entwicklungen zu dokumentieren.  Hier wollen wir diesen Versuch unternehmen.
\end{abstract}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font Europ\"{a}ische Kommission will}\\
{\font {\it {\font Grenzenlose Patentierbarkeit!}}}\\
{\font Vorschlag von BSA geschrieben}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Hochfrequenz-Kompression von Stac f\"{u}r ISDN und PPP}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/stac-hifn/index.de.html}}

\begin{quote}
Das Kompressionsverfahren Stac beherrscht die Kommunikation im ISDN-Bereich und hat dort eine Kompatibilit\"{a}ts-Barriere zugunsten von Microsoft-Betriebssystemen errichtet.  Es beruht auf trivialen Patenten, die aber wegen ihrer gro\ss{}en Anzahl das Feld der Kompression so zudecken, dass kaum Hoffnung auf eine patentfreie Alternative zu Stac aufkommen kann.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf LZW-Kompression: Konjugationen patentiert}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/gif-lzw/index.de.html}}

\begin{quote}
Das Kompressionsverfahren LZW ist m\"{a}\ss{}ig effizient und m\"{a}\ss{}ig genial.  Es gibt inzwischen bessere L\"{o}sungen, manche sogar patentfrei.  Aber wegen der Tr\"{a}gheit von De-Fakto-Standards wie GIF, ZIP, PDF usw sorgen die LZW-Patente weiterhin f\"{u}r viel \"{A}rger.  Es ist, als w\"{a}ren die Konjugationen der deutschen Sprache patentiert worden.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf iPIX ./ Dersch: US-Patent bringt deutschen Mathematiker zum Schweigen}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/ipix/index.de.html}}

\begin{quote}
Ein deutscher Entwickler freier Software ist von der amerikanischen Firma IPIX mehrere Jahre lang verfolgt worden, weil er Programme schrieb, die eine von ihm selbst entwickelte Rechenregel zur Zusammensetzung von Bildern einsetzten, welches diese Firma in den USA patentiert hatte.  Im Juni 2001 eskalierte der Streit.  Prof. Dersch nahm sein Programm PTStitch vom Netz, um einer Klage aus dem Wege zu gehen, die iPIX seinen Erkenntnissen zufolge in den USA vorbereitete.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Lake DSP ./ Anders Torger: Patentinhaber bedroht schwedische freie Software}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/lake/index.en.html}}

\begin{quote}
In early 2001, the Swedish audio software developper Anders Torger received a threat letter from \emph{Lake Technology Limited}, demanding that he remove his free/opensource software from his website ``within 48 hours'', because it uses well-known calculation rules (a ``highly efficient convolution algorithm'' in Lake's words) which Lake claims to have invented and for which it is expecting to soon be granted a European patent\ (application 93914555.3 = EP0649578, entitled, ``Digital Filter Having High Accuracy And Efficiency'', based on US 5,502,747).  Although Torger had written nothing but a computer program as such, he was intimidated by the prospect of expensive litigation and therefore removed his software from the Net.  Lake claims to have ``invested millions of dollars in developping our technology'', but it seems that little of this, if any, went into developping the patented algorithm.  Torger is even trying to prove that they were not the first to invent it.  Armed with prior art proofs, he wants to put at least his source code back on the Net in defiance of Lake.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Xerox ./ Bulatov: Baumvisualisierungspatent behindert Optimierungsforschung}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/bulatov/index.de.html}}

\begin{quote}
Ein Patent der Firma Xerox hat den Informatiker Prof. Bulatov dazu veranlasst, sein freies und quelloffenes Programm HyperProf aus dem Netz zur\"{u}ckzuziehen.  HyperProf war als Hilfsmittel zur Analyse von Optimierungspotentialen von Software gesch\"{a}tzt und vielfach unabk\"{o}mmlich.  Dieses Programm ist Teil der Forschung und dient wieder der Forschung.  Selbst wenn Xerox \"{a}hnliches bieten w\"{u}rde, w\"{a}re das kein Ersatz f\"{u}r die verlorene Entwicklungsfreiheit.  Uns ist bisher nicht bekannt, um welches Patent es sich handelt und ob es auch am EPA angemeldet ist.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf H\"{a}ssliche TrueType- und Opentype-Schriften dank Patenten}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/ttf/index.de.html}}

\begin{quote}
Schriften werden auf freien Systemen wie XFree86 langsam und unansehnlich wiedergegeben.  Grund hierf\"{u}r sind Patente.  Als Apple und Microsoft sich auf das Schrifterzeugungsformat TrueType einigten, hielten sie noch einige Patent in den H\"{a}nden, die sie bisher nie durchzusetzen versucht haben.  Dennoch behalten sie sich eine Durchsetzung jederzeit vor.  Auf Anforderung beunruhigter Gro\ss{}kunden stellen daher Distributoren wie SuSE und Redhat Funktionalit\"{a}ten wie Entzerrung (anti-aliasing) aus.  TrueType ist der dominierende Font-Standard und ist auch in OpenType enthalten.  Auf letzteren Standard einigte sich Microsoft mit Adobe, und auch hier sorgen Adobe-Patente f\"{u}r Unsicherheit.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Dateisysteme auf Flash-Speicherbausteinen}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/msys/index.de.html}}

\begin{quote}
Freie Betriebssysteme k\"{o}nnen auf allerlei neuer Hardware nicht laufen, weil die Hersteller sich \"{u}ber Softwarepatente die Kontrolle gesichert haben.  Dies gilt z.B. f\"{u}r die Flash-Speicherbausteine von MSystem aber auch f\"{u}r manche Intel-Prozessoren.  Wenn ein Betriebssystem portiert werden darf, darf es insoweit nicht mehr frei sein.  Im gesamten Bereich der Speicherprogrammierung ist es sehr schwer, nicht ein Patent zu verletzen.  Das schreckt Programmierer ab. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf MPEG und Patente auf Kompression akustischer Daten}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/mpeg/index.en.html}}

\begin{quote}
Akustische Kompression erfordert Kenntnisse der Geh\"{o}rpsychologie, die auf Experimenten beruhen.  Diese Verfahren liegen insofern nahe an dem Gebiet der patentierbaren Erfindungen nach klassischem Technikverst\"{a}ndnis.  Allerdings wurden die meisten Forschungsergebnisse bereits l\"{a}ngst vor der Patentierung ver\"{o}ffentlicht, so dass wir es doch mit reinen Softwarepatenten zu tun haben, die trivial erscheinen, wenn man sie vor dem Hintergrund des ver\"{o}ffentlichten theoretischen Wissens betrachtet.  Das gesamte Gebiet der Audiokompression ist von Dutzenden von grundlegenden Patenten zugemauert.  Der Entwicklergruppe um Ogg Vorbis ist es offenbar gelungen, eine patentfreie Alternative zu entwickeln, aber sie wird dennoch von den Konsortien der Patentinhaber bedroht.  Um eine Lizenz zur Ver\"{o}ffentlichung von MP3- oder MPEG2-Software zu erhalten, muss man eine Pauschalsumme von 1 Million USD anzahlen.  Andernfalls kommt nur die Ver\"{o}ffentlichung als propriet\"{a}re Software mit genauer Distributionskontrolle und Geldeinzug pro Kopie in Frage.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf ASF: Urheberrechts-Neuregelung durch ein Patent}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/asf/index.de.html}}

\begin{quote}
Microsoft hat einem Programmierer freier Software verboten, Import/Export-Filter f\"{u}r sein Advanced Streaming Format (ASF) zu schreiben.  F\"{u}r Microsoft ist die Interoperabilit\"{a}t, um die es dem Programmierer ging, doppelt nachteilhaft:  sie untergr\"{a}bt nicht nur die Einschluss-Effekte, auf denen Microsofts Plattformstrategie beruht, sondern sie erlaubt auch die Umgehung des in ASF eingebauten Kopierschutzes, mit dem Microsoft die Inhaltsanbieter auf seine Plattform locken will.  Anders als im Falle DeCSS ist nun gar kein Prozess und keine umstrittene Gesetzesnovelle (DMCA) mehr notwendig, um Privatkopien zu verbieten und das kollektive Ged\"{a}chtnis zu beseitigen.  Ein Softwarepatent tut es auch.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Dolby AAC}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/dolby/index.en.html}}

\begin{quote}
Auf Drohung einer Gruppe von Patentinhabern hin wurde ein Projekt, quelloffene Software zur Unterst\"{u}tzung der Audio-Standards rund um Dolby zu entwickeln, im M\"{a}rz 201 vom Netz genommen.  Die Patentinhaber verlangen eine Lizenzgeb\"{u}hr f\"{u}r jede verteilte Kopie des zu erstellenden Programms.  Dadurch wird es unm\"{o}glich, dieses Programm in offener Manier zu erstellen.  Da Dolby durch die Macht der Gewohnheit fest etabliert ist und da zudem die Patente (und zu erwartende Nachfolgepatente) nicht nur den Standard selber sondern ganze umliegende Problemfelder abdecken, k\"{o}nnte somit die Entstehung einer offenen und sicheren Audio-Infrastruktur auf Jahrzehnte hin ein Traum bleiben.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Vermessungs\"{a}mter mauern Geodaten durch Datenformat-Problempatent ein}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/geogrid/index.de.html}}

\begin{quote}
Die Deutschen Landesvermessungs\"{a}mter haben eine Kartenreihe namens ``TOP50'' mit kartographischen Karten von Deutschland im Ma\ss{}stab 1:50000 (1 Pixel = 5x5m) auf CD ver\"{o}ffentlicht. Zur Anzeige der Karten enthalten die CDs eine Sofware von ``EADS Dornier GmbH'' namens ``geogrid''. Das Dateiformat ist nicht dokumentiert aber patentiert.  Ein Widerspruch?  Nein, nur eine normale profitable Kombination.   
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf PSOLA: Spracherzeugungspatent von France T\'{e}l\'{e}com}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/mbrola/index.de.html}}

\begin{quote}
Dieses Patent hat das Spracherzeugungssystem MBROLA daran gehindert, freie Software zu werden.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf 1Click}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/1click/index.en.html}}

\begin{quote}
Amazon (internet bookstore) received a US patent on reducing the need for data input in case of repeated ordering through a network like the WWW.  Based on this patent, Amazon sought an injunction against a competing bookstore.  Amazon had applied for the same patent at the EPO under EP0902381 in Sep. 1998 under the name ``Method and system for placing a purchase order via a communications network''.  By the time a search report was issued by the EPO, this patent had already aroused a scandal in the USA, leading to the discovery of a lot of prior art.  Under the impression of these facts, Amazon refrained from further pursuing the patent application at the EPO.  Meanwhile it has turned out that the One-Click technique is ``owned'' by a subsidiary of Thomson Multimedia.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Adobe bedroht Softwareurheber in US und EU mit Palettenpatent}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/palette/index.en.html}}

\begin{quote}
In summer 2001 Adobe attacked Macromedia for infringing on its US patent no 5546528 which lays claim to the idea of adding a third dimension to menus by grouping them as tabbed palettes one behind the other.  The European Patent Office (EPO) has illegally granted EP0689133 with exactly the same set of claims and priority date of 1994-06-23 on 2001-08-06, after five years of examination period.  Many programs, including free software such as The GIMP, infringe on this patent and will therefore be at the mercy of Adobe, if the EPO's practise of granting software patents is made enforcable by a Directive from the European Commission.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Pause Technology}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/pause/index.en.html}}

\begin{quote}
In 2001-10, a patent company called Pause Technologies started suing digital television companies based on claims to the idea of buffering digital data in order to allow the user to stop or retard a transmission and catch up later.   We have not yet ascertained the status of the US patent RE36801 or its possible European counterparts.  Below are some guesses and links.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Zwiebelrouter: US-Milit\"{a}r patentiert Problemfeld der Anonymen Kommunikation}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/anon/index.de.html}}

\begin{quote}
In 2001/07 the US navy received patent US 6266704 for the principle of arranging public key encryption in several layers so that identities are concealed.  Colleagues of the patentee say that they are very surprised at this sudden move of one of their peers who apparently succeded in obtaining a patent on largely known methods.  The patent covers large problem fields and leaves little free room for development of anonymous communications.  Some experimental endeavors (without the deep pockets of commercial enterprises) are under threat, with a great potential impact on how people are able to communicate.  We have yet to find out whether this patent has been filed in Europe.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf RSA, DSA, Schnorr\  usw}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/schnorr/index.de.html}}

\begin{quote}
Der Bereich der Kryptographie hat seine Besonderheiten.  Einen Krypto-Algorithmus zu finden erfordert relativ viel Gehirnschmalz und die durch Patentierung der wesentlichen Schritte zu erreichende Blockierwirkung ist sehr hoch.  So war es besonders beim RSA-Patent.  In den 90er Jahren wurden schlie\ss{}lich unblockierte Alternativen gefunden und z.T. von der US-Regierung frei gekauft.   Aber ein Patent des Frankfurter Professors Claus Schnorr machte dem wieder einen Strich durch die Rechnung.  Die Patentverwertungsfirma PKP, die sich dieses Patent aneignete, behauptete, dass das gesamte Gebiet der Kryptographie von ihrem Patentportfolio abgedeckt sei und auch Algorithmen wie ElGamal und DSA nicht mehr frei verwendet werden d\"{u}rften.  Erst nach einigen Prozessen und nach Ablauf einiger Patente entstand schlie\ss{}lich etwas mehr Freiraum f\"{u}r die Verbreitung der Kryptograhpie in Systemen wie GnuPG.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patent von British Telecom auf Hypertext-Verweise}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/hyperlink/index.de.html}}

\begin{quote}
Die Britische Telefongesellschaft hatte in den 70-80er Jahren allerlei US-Patente auf grundlegende Prinzipien der Verwebung digitaler Texte angemeldet.  Erst 2000 entdeckte BT einen dieser ``Rembrandts auf dem Dachboden'' (US 4,873,662) und entschloss sich, damit Geld aus amerikanischen Netzzugangsanbietern herauszuquetschen.  Das Gerichtsverfahren beginnt im Februar 2002.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Rozmanith: Softwarepatente als Waffe gegen Kritiker}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/rozmanith/index.de.html}}

\begin{quote}
Im Herbst 2000 verklagte eine Patentverwertungsfirma den amerikanischen Patentkritiker Greg Aharonian wegen Verletzung ihres Patents auf Kompression von Daten auf dem Wege der Daten\"{u}bertragung zwischen einem Servier- und einem Abfrageprogramm, in diesem Falle dem Apache-Webserver auf Aharonians Linux-System.  In der Klageschrift fehlt jeder Hinweis darauf, in wieweit Aharonian sich anders verhalten hat als irgend ein beliebiger WWW-Autor.  Stattdessen wird Aharonian bezichtigt, TechSearch kritisiert und die Regierung der Vereinigten Staaten diffamiert zu haben. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf OpenMarket verklagt Intershop wegen ``System zum Verkauf im Internet''}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/openmint/index.de.html}}

\begin{quote}
Am 2001-01-09 griff die US-Firma OpenMarket den gr\"{o}\ss{}ten deutschen Entwickler von Internet-Verkaufssystemen, Intershop, wegen Verletzung eines Patentes auf Netzverkaufssysteme in den USA an.  Die entsprechenden Patentantr\"{a}ge von OpenMarket liegen derweil beim EPA und warten noch auf Genehmigung.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Keine WWW-Indexierung mehr ohne Erlaubnis von CMGI?}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/altavista/index.de.html}}

\begin{quote}
Im Januar 2001 erkl\"{a}rte der Chef der Firma, die Altavista gekauft hat, Altavista besitze ca 50 Patente auf grundlegende Prinzipien, ohne die zu verletzen niemand das WWW indexieren k\"{o}nne, und k\"{u}ndigte an, in den kommenden Monaten Firmen, die das Internet oder auch ihr Intranet indexieren, zur Kasse und notfalls vor Gericht bitten zu wollen, um den maximalen Gewinn aus diesen Patenten herauszuholen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patent auf suchwortbasierte Hypertext-Verweise gef\"{a}hrdet neuen WWW-Standard}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/xpointer/index.de.html}}

\begin{quote}
Im Januar 2001 fand das WWW-Normierungsgremium W3C heraus, dass ihre k\"{u}nftige Version der Hypertext-Auszeichnungssprache XML ein Patent von Sun Microsystems verletzte.  Durch Beschluss des US-Patentamtes war Sun zum Eigent\"{u}mer der Idee geworden, einem Webseiten-Verweis ein Suchwort hinzuzuf\"{u}gen, welches das Bl\"{a}tterprogramm (Brauser) veranlasst, das Dokument von dort ab anzuzeigen, wo das Suchwort gefunden wurde.  Suns Lizenzbedingungen sind relativ gro\ss{}z\"{u}gig und neuartig:  jeder darf das Konzept verwenden, solange weitere darauf basierende Konzepte offengelegt werden.  Auch wenn hierin eine gute Absicht zu erkennen ist, so schr\"{a}nkt Sun damit doch die Entwicklung und Verbreitung des neuen Standards ein, und viele Leute fragen sich, ob Sun dazu ein moralisches Recht hat, zumal das Patent anfechtbar ist.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf RDF: Webstandard durch Grundlagenpatent bedroht}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/rdf/index.de.html}}

\begin{quote}
1997 erhielt eine obskure kanadische Firma ein europ\"{a}isches Patent mit Priorit\"{a}tsdatum 1994 auf ein grundlegendes Verfahren der Datenverarbeitung, n\"{a}mlich die Beschreibung von Informationen als eine Hierarchie bin\"{a}rer Verkn\"{u}pfungen.  Das amerikanische Patent wurde schon fr\"{u}her erteilt.  1999 wurde ein Kommunikationsprotokoll namens RDF zum offiziellen Web-Standard erhoben.  2001, als der Standard bereits eine gewisse Unterst\"{u}tzung durch Applikationen genoss, begann ein Tantiemen-Inkassob\"{u}ro, das Patent durchzusetzen.  In einem ersten Schritt wurden 50 Firmen abgemahnt. 
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}

Leider gibt es noch einen Haufen schlecht dokumentierter oder nicht ver\"{o}ffentlichbarer F\"{a}lle, wie z.B.
\begin{itemize}
\item
Deutsches Unternehmen bl\"{a}st Implementation von Outlook-Erweiterungen auf Linux ab, nachdem Rechtsabteilung 20 MS-Patente aufgelistet hat.

\item
F\"{u}hrender Deutscher Kommunikationssoftwarehersteller von bayerischem Weltkonzern mit Trivialpatent angegriffen

\item
SourceForge\footnote{http://www.sourceforge.org} erh\"{a}lt jede Woche mehrere Anwaltsschreiben die behaupten, eines der von SF beherbergten Opensource-Projekte verletze ein Patent ihres Mandanten, und daraufhin verlangen, die entsprechenden Programmtexte vom Netz zu nehmen.  SF beruft sich auf die von der US-Verfassung garantierte Redefreiheit.  Dies erz\"{a}hlte ein SF-Vertreter bei einem Treffen bei der Generaldirektion Informationsgesellschaft in Br\"{u}ssel im Sommer 2001.

\item
Hersteller von Druckern, Sk\"{a}nnern und anderen Peripherieger\"{a}ten liefern oft keine Spezifikationen f\"{u}r Treiberschnittstellen und keine quelloffenen Treiber, weil sie Angst haben, dass dies zur Entdeckung von Patentverletzungen f\"{u}hren k\"{o}nnte.  Insbesondere einige gro\ss{}e Hersteller, die an sich offene Systeme und quelloffene Plattformen systematisch unterst\"{u}tzen, r\"{u}cken aus diesem Grunde nicht so schnell von ihrer Politik ab, nur quellverschlossene MSWin-Treiber bereitzustellen.

\item
Wir haben einige der ber\"{u}hmten amerikanischen Gesch\"{a}ftsverfahrenspatente noch nicht dokumentiert.
\begin{description}
\item[reverse auction\ (US 5794207, US 5797127):]\ Marketel v. priceline US. District calif. 19 jan 1999\\
Priceline v. Microsoft Expedia, US. District Connec. 13 oct 1999
\item[target advertising\ (US 5948061):]\ Doubleclick v. L90 US. district Virginia 15 nov 1999\\
DoubleClick v. Sabela Media 10 dec 1999
\item[download music internet\ (US 5191573, US 5675734):]\ SightSound v. MP3.com
\item[Microsoft Web Umfrage\footnote{http://slashdot.org/article.pl?sid=01/03/15/2359241\&mode=thread}\ (US 6,175,833):]\ \begin{description}
\item[beantragt:]\ 1998-04-22
\item[erteilt:]\ 2001-01-16
\item[Titel:]\ System and method for interactive live online voting with tallies for updating voting results.
\end{description}
\end{description}

\item
Verweise zu anderen Fallsammlungen
\begin{itemize}
\item
Oppenheimer list of current cases pending about internet patents\footnote{http://www.oppenheimer.com/epatents/Main/threatened.html}\ (sehr umfassende \"{U}bersicht, aber Javascript-Fehler k\"{o}nnten zum Absturz Ihres Bl\"{a}tterprogramms f\"{u}hren)

\item
O'Reilly List of Controversial Patents\footnote{http://www.oreillynet.com/pub/q/patent\_list}
\end{itemize}
\end{itemize}

Wenn Sie irgendwelche F\"{a}lle kennen, berichten Sie uns\footnote{mailto:swpatdb@ffii.org?subject=http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/index.de.html} bitte!
\clearpage
\end{document}